\chapter{Cechy i założenia języka}
\thispagestyle{chapterBeginStyle}
\label{rozdzial1}

Wszelkie cechy języka funkcyjnego, stworzonego na potrzeby tej pracy, zostały zaimplementowane i obsłużone zarówno przez kompilator jak i maszynę wirtualną. Kompilator na wejściu otrzymuje kod źródłowy, następnie kompiluje kod do postaci bajtokodu, który czytany przez maszynę wirtualną jest wykonywany.

Każdy kod w tym rozdziale powinien zostać poprawnie skompilowany i ewaluowany przez program, aby zwrócić taki wynik jaki przedstawiono w przykładach.

\section{Pętla REPL}

Przykłady użycia języka funkcyjnego, stworzonego na potrzeby tej pracy (dalej zwanego ``językiem''), zostały przedstawione w postaci wejścia i wyjścia pętli REPL (\textit{Read Eval Print Loop}). Pętla ta czyta wejście w postaci źródła programu, następnie go kompiluje, wykonuje, zaś wynik wyrażenia wyświetla na ekranie wraz z informacją o typie wyniku.

\begin{lstlisting}[language=REPL, caption=Przykład REPL]
  > +(2, 3)
  I32(5)
\end{lstlisting}

W przykładzie powyżej, wszystko poprzedzone znakiem większości, tzn. \lstinline|+(2, 3)| jest kodem źródłowym, zaś w następnej lini, tzn. \lstinline|I32(5)| jest typem wyniku wraz z wartością wyniku w nawiasach.

W przypadku wielolinijkowych kodów źródłowych, każda linia kodu zaczyna się znakiem większości.

\begin{lstlisting}[language=REPL, caption=Wielolinijkowy kod źródłowy w REPL]
  > +(2,
  > 3)
  I32(5)
\end{lstlisting}

Podobne narzędzia są dostępne dla popularnych języków takich jak:
\begin{itemize}
\item Ruby
\item Python
\item Scheme
\end{itemize}

\clearpage

\section{Gramatyka języka}
    Zaprojektowany język funkcyjny jest językiem bezkontekstowym.

Gramatyka języka została przedstawiona poniżej.
\begin{lstlisting}[language=Grammar, caption=Gramatyka języka]
  S -> expression | ( expression )
  expression -> I32
  | NIL
  | TRUE
  | let
  | cond
  | lambda
  | var
  | primCall
  | call
\end{lstlisting}

Jak można zauważyć symbolem startowym jest nieterminal wyrażenia.
Nawiasy okrągłe są opcjonalne, służą jedynie do poprawy czytelności kodu oraz wskazania pierwszeństwa wyrażeń.

Wyrażenie jest głównym elementem gramatyki języka. W języku tym nie występują instrukcje (\textit{ang. statement}).

Ten typ gramatyki można zaobserwować w językach takich jak Scheme, Racket. Tam również jest położony nacisk na wyrażenia.

Cechy języka funkcyjnego, stworzonego na potrzeby tej pracy są inspirowane podzbiorem cech języka Scheme. W przeciwieństwie do Scheme odrzucono gramatykę opartą o \textit{S-Expressions}, w celu zwiększenia przejrzystości kodu.

\newpage
\section{Wyrażenia I32, NIL oraz TRUE}

Wyrażenia \lstinline|I32|, \lstinline|NIL|, oraz \lstinline|TRUE| są wartościami zmiennych i odpowiadają liczbie całkowitej (32 bitowej), pustej liście (będącej jednocześnie fałszem oraz symbolem podobnie jak ma to miejsce w języku LISP), oraz logicznej wartości prawdy.

W kodzie źródłowym, liczby całkowite są reprezentowane poprzez ciąg cyfr, pusta lista poprzez ciąg znaków \lstinline|nil| zaś wartość prawdy poprzez ciąg znaków \lstinline|#t|.

\subsection{Przykład działania}

Ponieważ wartości te są wyrażeniami, zaś wyrażenia zawsze zwracają wartość,
możliwym jest stworzenie programu, w którego kodzie źródłowym będzie jedynie wartość. Wartość ta zostanie wypisana na ekranie, po czym program zakończy swoją pracę, tak jak to pokazano poniżej w pętli REPL.

\begin{lstlisting}[language=REPL, caption=Przykład działania wyrażeń wartości]
> 2
I32(2)
> #t
True
> nil
Nil
\end{lstlisting}

Podobny mechanizm istnieje w języku LISP.
Wyrażenie (nazywane \textit{S-Expression}) może być (między innymi) \textit{atomem}.
Atom w języku LISP jest podstawowym typem danych który jest \textit{ewaluowany} do jego wartości.
Atomem jest na przykład pusta lista, symbol lub liczba.

\section{Wyrażenie let}
\label{let}

Wyrażenie \lstinline|let| ma podaną niżej gramatykę.

\begin{lstlisting}[language=Grammar, caption=Gramatyka wyrażenia \texttt{let}]
  let -> LET letPairs IN expression

  letPairs -> letPair
  | letPair , letPairs

  letPair -> identifier = expression
\end{lstlisting}

\lstinline|identifier| jest opisany wyrażeniem regularnym \lstinline|[^0-9(),;{} \t\n\r]+[^(),;{} \t\n\r]*|.

Jak można zauważyć wyżej, wyrażenie \lstinline|let| składa się z przynajmniej jednej deklaracji (wiele deklaracji jest oddzielona przecinkiem) zmiennej lokalnej.

Zmienna lokalna ma zakres leksykalny i jest dostępna jedynie wewnątrz wyrażenia następującego po terminalu \lstinline|IN| oraz wewnątrz samych deklaracji.

Wartość wyrażenia \lstinline|let| jest wartością wyrażenia po terminalu \lstinline|IN|.

Podobną konstrukcję można zauważyć w języku Scheme, gdzie również zmienne są dostępne jedynie wewnątrz ciała wyrażenia \lstinline|let|.

\subsection{Wielokrotne deklarowanie zmiennych}

Wyrażenie \lstinline|let| składające się z wielu deklaracji, można również przedstawić w formie:

\begin{lstlisting}[language=REPL, caption=Zagnieżdżone wyrażenia \texttt{let}]
  > let x = 5 in (
  > let y = 6 in +(x, y))
 I32(11)
\end{lstlisting}

Nawiasy w przykładzie powyżej są opcjonalne i służą jedynie poprawie czytelności.
Powyższy przykład jest równoważny z:

\begin{lstlisting}[language=REPL, caption=Wiele deklaracji zmiennych]
  > let x = 5, y = 6 in +(x, y)
 I32(11)
\end{lstlisting}

To oznacza, że możliwym byłoby stworzenie uproszczonej gramatyki:

\begin{lstlisting}[language=Grammar, caption=Uproszczona gramatyka let]
  let -> LET identifier = expression IN body
  body -> expression
\end{lstlisting}

gdzie kolejne deklaracje zmiennej byłyby zagnieżdżonymi wyrażeniami \lstinline|let|.

\subsection{Przykład użycia zmiennej wewnątrz deklaracji}

Jak zostało wspomniane wyżej na początku sekcji \ref{let}, zmienne lokalne mogą być używane wewnątrz deklaracji co wynika z poprzedniej subsekcji.

Oznacza to, że możliwym jest tworzenie zmiennych pomocniczych, które następnie są używane w celu deklaracji następnych zmiennych, co zostało pokazane na następującym przykładzie

\begin{lstlisting}[language=REPL, caption=Użycie zmiennych wewnątrz deklaracji]
  > let x = 5, y = inc(x) in +(x, y)
  I32(11)
\end{lstlisting}

Jednakże kolejność deklaracji ma znaczenie. Zmienna \lstinline|x| używana w deklaracji \lstinline|y| musi zostać zadeklarowana w pierwszej kolejności. Oznacza to również, że nie jest możliwym stworzenie cyklu.

Ważnym zastosowaniem takiej struktury jest \textit{rekurencja} opisana w sekcji \ref{rekurencja}

\subsection{Przeszukiwanie zakresów lokalnych}

W momencie w którym kompilator natrafia na użycie zmiennej, następuje przeszukiwanie drzewa zakresów leksykalnych od najgłębszego do zewnętrznego. Szukanie zostaje zatrzymane w przypadku znalezienia pierwszej zmiennej o danej nazwie.

Konsekwencją tego, jest przysłanianie nazw zmiennych. W momencie, gdy programista zadeklaruje dwie zmienne o tej samej nazwie, kompilator użyje tej, zadeklarowanej w najgłębszym zakresie.

Przykładowo:

\begin{lstlisting}[language=REPL, caption=Przysłanianie nazw zmiennych]
  > let x = 5, x = 6 in +(x, x)
  I32(12)
\end{lstlisting}

\clearpage
\section{Wyrażenie cond}

Wyrażenie \lstinline|cond| ma podaną niżej gramatykę.
\begin{lstlisting}[language=Grammar, caption=Gramatyka wyrażenia cond]
  cond -> COND { condBranches }

  condBranches -> condBranch
  | condBranch , condBranches

  condBranch -> condition => expression

  condition -> expression
\end{lstlisting}

Wyrażenie \lstinline|cond| służy do kontrolowania przepływu programu.
Wyrażenie to składa się z przynajmniej jednej gałęzi przepływu.
Gałęź przepływu składa się z warunku oraz z ciała gałęzi przepływu.

Wartością wyrażenia \lstinline|cond| jest wartość ciała pierwszej gałęzi przepływu której warunek jest równy logicznej wartości prawdy.

\begin{lstlisting}[language=REPL, caption=Przykład wyrażenia cond]
  > cond {
  >     nil => 1,
  >     #t => 2,
  >     #t => 3
  > }
  I32(2)
\end{lstlisting}

W przypadku gdy żadna gałąź nie spełnia tego warunku, wyrażenie \lstinline|cond| zwraca wartość \lstinline|nil|. Jest to zachowanie odmienne od tego w języku LISP, gdzie jest to zachowanie niezdefiniowane przez kompilator lub interpreter (\textit{undefined behaviour}).

\section{Wyrażenie lambda}
\label{lambda}

Wyrażenie \lstinline|lambda| ma podaną niżej gramatykę.
\begin{lstlisting}[language=Grammar, caption=Gramatyka wyrażenia lambda]
  lambda -> (lambdaArgs) => lambdaBody
  | () => lambdaBody

  lambdaArgs -> lambdaArg
  | lambdaArg , lambdaArgs

  lambdaArg -> identifier

  lambdaBody -> expression
\end{lstlisting}

Wyrażenie to służy do tworzenia funkcji anonimowych o podanych argumentach i ciele funkcji.
Argumenty są opcjonalne.

Wyrażenie lambda opiera się o rachunek lambda \cite{JCINodesChord}

\begin{lstlisting}[language=REPL, caption=Przykład wyrażenia lambda wraz z wywołaniem funkcji]
  > ((x, y) => +(x, y))(5, 6)
  I32(11)
\end{lstlisting}

Wartością wynikową wyrażenia lambda jest \textit{adres domknięcia}.

\begin{lstlisting}[language=REPL, caption=Przykład wyniku wyrażenia lambda]
  > let foo = (x, y) => +(x, y) in foo;
  Address(0)
\end{lstlisting}

\subsection{Domknięcia}
\label{closures}

Domknięciem nazywamy obiekt przetrzymywany na stercie programu, który wiąże ciało funkcji anonimowej wraz z środowiskiem w którym została zdefiniowana. 
Jednocześnie domknięcie jest techniką programowania, która tworzy wyżej wspomnianą strukturę.

Domknięcie (jako struktura danych) przechowuje informacje o wszystkich nielokalnych zmiennych używanych przez daną funkcję, to znaczy takich, których nie ma zarówno wśród zadeklarowanych argumentów jak i zmiennych lokalnych.


\begin{lstlisting}[language=REPL, caption=Przykład domknięcia (jako techniki)]
  > let foo = (
  >     let x = 5 in (y) => +(x, y)
  > ) in foo(6)
  I32(11)
\end{lstlisting}

Jak można zauważyć na powyższym przykładzie, zmienna \lstinline|x| nie występuje jako argument funkcji, ani nie jest zadeklarowana jako lokalna wewnątrz funkcji. Zmienna ta zostaje oznaczona jako nielokalna i odnosi się do zmiennej w środowisku definiowania.

Należy również zauważyć, że domknięcie (jako technika programowania) tworzy kopie zmiennych nielokalnych, które są trzymane na stercie w ramach domknięcia (jako struktury danych).

Domknięcia najczęściej są używane wraz z \textit{funkcjami wyższego rzędu}.

\section{Wyrażenie var}

Wyrażenie \lstinline|var| ma następującą gramatykę.

\begin{lstlisting}[language=Grammar, caption=Gramatyka wyrażenia var]
  var -> identifier
\end{lstlisting}

Wyrażenie \lstinline|var| jest użyciem zmiennej w programie.

W momencie natrafienia na nieznany identyfikator, następuje przeszukiwanie środowisk zakresów leksykalnych.
Zmienne używane w programie mają następujący priorytet (pierwszeństwo na liście oznacza wyższy priorytet):

\begin{itemize}
\item Zmienne lokalne
\item Argumenty funkcji
\item Zmienne nielokalne
\end{itemize}

Priorytet ten ustala kolejność przeszukiwania środowisk. Przykładowo, gdy dana funkcja posiada zmienną lokalną o takiej samej nazwie co argument tejże funkcji, to zmienna lokalna będzie miała pierwszeństwo i to ona zostanie użyta w wyrażeniu.

W przypadku, gdy dana zmienna nie zostanie odnaleziona, kompilator języka zwróci błąd.

\begin{lstlisting}[language=REPL, caption=Przykład użycia niezdefiniowanej zmiennej]
  > let foo = (x, y) => +(x, z) in foo(5, 6)
  ERROR:funclib: variable `z` not found
\end{lstlisting}

\section{Wyrażenie primCall}

Wyrażenie \lstinline|primCall| ma następującą gramatykę.

\begin{lstlisting}[language=Grammar, caption=Gramatyka wyrażenia primCall]
  primCall -> primCallName (callArgs)
  | primCallName()

  primCallName -> identifier

  callArgs -> callArg
  | callArg , callArgs

  callArg -> expression
\end{lstlisting}

Wyrażenie \lstinline|primCall| służy do:
\begin{itemize}
\item wywoływania podstawowych, wbudowanych funkcji,
\item wywoływania funkcji anonimowych przypisanych do zmiennej.
\end{itemize}

Wywoływanie funkcji anonimowych przypisanych do zmiennej zostało już użyte w sekcji \ref{closures}.
Poniżej przedstawiono inny przykład takiego wywołania.

\begin{lstlisting}[language=REPL, caption=Przykład wywołania funkcji anonimowej przypisanej do zmiennej \texttt{foo}]
  > let foo = (x, y) => +(x, y)
  > in foo(5, 6)
  I32(11)
\end{lstlisting}

Istnieje szereg funkcji wbudowanych, które mogą być wykorzystywane przy konstrukcji bardziej rozbudowanych funkcji. Funkcje te (oraz ich wywołania) były wykorzystywane w niemalże każdym przykładzie do tej pory.

Poniżej została przedstawiona lista funkcji wbudowanych.
\begin{lstlisting}
  atom?, inc, dec, not, and, or, +, -, *, /, ==, <, >, <=, >=, cons, car, cdr
\end{lstlisting}

\subsection{Funkcje wbudowane}

Poniżej przedstawiono opis funkcji wbudowanych.

\subsubsection{atom?}
\lstinline|atom?| --- Przyjmuje jeden argument. Sprawdza czy wartość jest typem prostym.

  Zwraca \lstinline|True| dla typów \lstinline|I32|, \lstinline|True|, \lstinline|Nil|.

  Zwraca \lstinline|Nil| dla każdego innego typu.

\subsubsection{inc}
\lstinline|inc| --- Przyjmuje jeden argument. Argument musi być typu \lstinline|I32|.

  Zwraca wartość zwiększoną o 1.
\subsubsection{dec}
\lstinline|dec| --- Przyjmuje jeden argument. Argument musi być typu \lstinline|I32|.

  Zwraca wartość zmniejszoną o 1.
\subsubsection{not}
\lstinline|not| --- Przyjmuje jeden argumet. Jest to operator negacji.

  Zwraca \lstinline|True| dla typu \lstinline|Nil|.

  Zwraca \lstinline|Nil| w każdym innym przypadku.

  Popularnym odpowiednikiem w innych językach programowania jest operator \lstinline|!|.

\subsubsection{and}
\lstinline|and| --- Przyjmuje dwa argumenty. Jest to operator koniunkcji.

  Zwraca \lstinline|True| jeśli oba argumenty \textbf{nie} są typu \lstinline|Nil|.

  Zwraca \lstinline|Nil| w każdym innym przypadku.
  
  Popularnym odpowiednikiem w innych językach programowania jest operator \lstinline|&&|.

\subsubsection{or}
\lstinline|or| --- Przyjmuje dwa argumenty. Jest to operator alternatywy.

  Zwraca \lstinline|True| jeśli przynajmniej jeden argument \textbf{nie} jest typu \lstinline|Nil|.

  Zwraca \lstinline|Nil| w każdym innym przypadku.
  
  Popularnym odpowiednikiem w innych językach programowania jest operator \lstinline!||!.

\subsubsection{Operatory arytmetyczne}
Funkcje \lstinline|+|, \lstinline|-|, \lstinline|*|, \lstinline|/| przyjmują dwa argumenty i działają jak operatory arytmetyczne znane z innych języków programowania. Wymagają aby oba argumenty były typu \lstinline|I32|.

\subsubsection{Operatory relacyjne}
Funkcje \lstinline|==|, \lstinline|<|, \lstinline|>|, \lstinline|<=|, \lstinline|>=| przyjmują dwa argumenty i działają jak operatory relacyjne znane z innych języków programowania. Wymagają one aby oba argumenty były typu prostego. W przeciwnym wypadku zwracają \lstinline|Nil|.

\subsubsection{Cons}
\lstinline|cons| (od ang. \textit{construct memory}) --- Przyjmuje dwa argumenty. Tworzy parę wartości i umieszcza ją na stercie. Para ta nie jest typem prostym. Pierwszy element pary nazywany jest często \textit{głową}(ang. \textit{head}) lub \textit{car}, zaś drugi element pary nazywany jest często \textit{ogonem}(ang. \textit{tail}) lub \textit{cdr}. Jako że język ten jest inspirowany językiem LISP oraz Scheme, przyjęta została druga konwencja (\textit{car} i \textit{cdr}).

Funkcja ta zwraca \lstinline|Cons| wraz z adresami pierwszego i drugiego elementu pary.

\begin{lstlisting}[language=REPL, caption=Przykład użycia cons]
  > cons(1, #t)
  Cons(0, 1)
\end{lstlisting}

\subsubsection{Car}
\lstinline|car| --- Przyjmuje jeden argument. Wymaga aby argument ten był typu \lstinline|Cons|.

Zwraca pierwszy element pary.

\begin{lstlisting}[language=REPL, caption=Przykład użycia car]
  > car(cons(1, #t))
  I32(1)
\end{lstlisting}
\subsubsection{Cdr}
\lstinline|cdr| --- Przyjmuje jeden argument. Wymaga aby argument ten był typu \lstinline|Cons|.

Zwraca drugi element pary.

\begin{lstlisting}[language=REPL, caption=Przykład użycia cdr]
  > cdr(cons(1, #t))
  True
\end{lstlisting}

\section{Wyrażenie call}
Wyrażenie \lstinline|call| ma następującą gramatykę.

\begin{lstlisting}[language=Grammar, caption=Gramatyka wyrażenia primCall]
  call -> (callName)(callArgs)
  | (callName)()

  callName -> expression
\end{lstlisting}

Podobnie jak wyrażenie \lstinline|primCall|, służy ono do wywoływania funkcji anonimowych. Funkcje te jednak nie muszą być przypisane do zmiennej.

Poniżej przedstawiono przykład użycia.
\begin{lstlisting}[language=REPL, caption=Przykład użycia wywołania funkcji anonimowej]
  > ((x, y) => +(x, y))(5, 6)
  I32(11)
\end{lstlisting}

Należy zauważyć, że nawiasy są tutaj obowiązkowe.

\begin{lstlisting}[language=REPL, caption=Przykład błędnego użycia wywołania funkcji]
  > (x, y) => +(x, y)(5, 6)
  ERROR:funclib: LETPROC: Couldn't find any environment.
\end{lstlisting}

\section{Rekurencja}
\label{rekurencja}

W języku funkcyjnym stworzonym na potrzeby tej pracy nie ma pętli. Jedyną opcją aby zaimplementować algorytm wykorzystujący pętle i iteracje jest \textit{rekurencja}.

Rekurencję można osiągnąć używając wyrażeń \lstinline|let| oraz \lstinline|lambda|.

Poniżej przedstawiono przykład rekurencji.

\begin{lstlisting}[language=REPL, caption=Algorytm liczący n-ty element ciągu Fibonacciego]
  > let fib = (n) => cond
  > {
  >     ==(n, 0) => 0,
  >     ==(n, 1) => 1,
  >     #t => +(fib(dec(n)), fib(-(n, 2)))
  > }
  > in fib(10)
  I32(55)
\end{lstlisting}

Powyższy przykład ma jedną poważną wadę - każde wywołanie funkcji \lstinline|fib|, spowoduje dodanie na stos \textit{ramki funkcji}. Jeśli przykładowo podamy odpowiednio duży argument jako \lstinline|n|, to stos zostanie przepełniony a program będzie musiał przedwcześnie zakończyć swoje zadanie.

\subsection{Rekurencja ogonowa}

Rozwiązaniem powyższego problemu jest \textit{rekurencja ogonowa}. Dzięki niej możliwym jest zoptymalizowanie wywołań funkcji, tak, aby nie dodawać nowej ramki za każdym wywołaniem.

Poprzedni przykład wyglądałby następująco.

\begin{lstlisting}[language=REPL, caption=Przykład rekurencji ogonowej]
  > let fib = (n) =>
  >     let fib2 = (n, a, b) =>
  >         cond {
  >             ==(n, 0) => b,
  >             #t => fib2(dec(n), +(a, b), a)
  >         }
  >     in fib2(n, 1, 0)
  > in fib(10)
  I32(55)
\end{lstlisting}

Jak można zauważyć na powyższym przykładzie, ostatnią instrukcją zarówno w \lstinline|fib2| jak i \lstinline|fib| jest wywołanie funkcji o takiej samej ilości argumentów.

Kompilator powinien być w stanie taki wzorzec znaleźć i zoptymalizować. Dzięki temu możliwym jest stworzenie nieskończonej rekurencji, która nigdy nie przepełni stosu.

\begin{lstlisting}[language=REPL, caption=Przykład nieskończonej rekurencji ogonowej]
  > let foo =
  >     () => foo()
  > in foo()
\end{lstlisting}
